\cleardoublepage
\markleft{\abstractname}
\pdfbookmark[1]{Abstract}{abstract}

\chapter*{Abstract}
Im Bereich der Geografie ist das Thema der Zersiedelung immer wichtiger. Unter der Zersiedelung versteht man das ungestüme Siedlungswachstum. Dieses Abbild ist meistens ersichtlich, wenn man sich vom Ortskern entfernt. Die Sektion Grundlagen des Bundesamtes für Raumentwicklung (ARE) \footnote{https://www.are.admin.ch/are/de/home.html} will überprüfen, wie man den Zersiedelungswert in der Raumplanung einsetzen kann.

Die Berechnung der Zersiedelung wurde bereits von Schwick und Jäger definiert und im Buch 'Zersiedelung messen und begrenzen' \footnote{https://www.haupt.ch/Verlag/Buecher/Natur/Umwelt-Oekologie/Zersiedelung-messen-und-begrenzen.html} beschrieben. Nebst der Literatur gab es ein closed-source Skript, das in C++ geschrieben wurde und die Berechnung der Dispersion zeigte, als Vorlage.

Bisher gab es nur wenige Werkzeuge, mit denen man die Zersiedelung berechnen konnte. Ein solches Tool wurde bereits von der Eidgenössischen Forschungsanstalt für Wald, Schnee und Landschaft (WSL) \footnote{wsl.ch} entwickelt. Für dieses Tool war jedoch ArcGIS \footnote{https://www.arcgis.com/index.html} erforderlich, welches kommerziell ist. Die Nutzung des Tools erforderte zusätzlich eine spezielle Konfiguration von ArcGIS, die unteranderem teuer war. Dies führte dazu, dass es nur begrenzt nutzbar ist.

Das Ziel ist nun, für das Open Source Tool \gls{QGIS} \footnote{https://www.qgis.org/en/site/} eine Erweiterung zu schreiben, die es ermöglicht die Zersiedelung einfach und zeitnahe zu berechnen. Dies erlaubt es dem Benutzer bei Interventionen in ein Siedlungsgebiet die Änderungen festzustellen.

Die \gls{USL} \gls{QGIS} Erweiterung ist ein Set von Processing Algorithmen, die es den Benutzern erlauben die Zersiedelung mit einfachen Input Daten durchzuführen. Dadurch, dass es sich um Processing Algorithmen handelt, ist die Berechnung sehr flexibel. Es erlaubt dem Benutzer Schritte einzeln zu berechnen oder alles an einem Stück durchzuführen. Da keine Abhängigkeiten bestehen zwischen den einzelnen Algorithmen, können diese im Falle, dass sich die Berechnung ändert, einfach ausgetauscht werden. Das Tool benutzt keine Parallelisierung in der momentanen Version. Die Berechnung der Zersiedelung einer mittelgrossen Gemeinde in der Schweiz ist trotzdem in akzeptabler Zeit durchführbar.
